%& /home/vslavkin/.cache/org-persist/32/63bf74-ae1b-4208-aea2-ee197c58ca23-f4a6b802c4fef912d971857595890b95
% Created 2024-11-15 vie 21:30
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{tikz}
\usepackage[spanish]{babel}

%% ox-latex features:
%   !announce-start, !guess-pollyglossia, !guess-babel, !guess-inputenc,
%   image, !announce-end.

\usepackage{graphicx}

%% end ox-latex features


% end precompiled preamble
\ifcsname endofdump\endcsname\endofdump\fi

\author{Valentino Slavkin y Lucas Carava}
\date{\today}
\title{UnderWater Acoustic Communications (UWAC)}
\hypersetup{
 pdfauthor={Valentino Slavkin y Lucas Carava},
 pdftitle={UnderWater Acoustic Communications (UWAC)},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 30.0.92 (Org mode 9.8-pre)}, 
 pdflang={Spanish}}
\begin{document}

\maketitle
\section{En que consiste el proyecto?}
\label{sec:orge2a6cd5}
El proyecto consiste en el desarrollo de un sistema capaz de transmitir informacion via ondas acusticas
\section{Porque ondas acústicas?}
\label{sec:orgaeb4d1f}
El agua es muy diferente al aire en cuanto a interacciones con radiofrecuencias respecta.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{../espectroAbs.png}
\end{center}

El agua "absorbe" la mayoría de frecuencias electromagnéticas, por lo que dicha mayoría es poco útil para transmitir datos.

La frecuencia que mejor viaja a través del agua es la del color azul (es una de las razones por las que el agua se ve de dicho color). El problema es que hay mucha interferencia, y por lo tanto solo se utilizan como láseres que deben ser apuntados hacia el receptor, y son fácilmente interrumpidos por objetos en el medio.

Han habido proyectos militares (notablemente, el proyecto "Sanguine") que utilizan frecuencias "extremadamente bajas", pero que requieren de antenas gigantes, muchísima energía, y transmiten de manera muy lenta; por lo que son inútiles para transmisiones que requieran mayor ancho de banda, o comunicaciones agua-agua.

Por ello se eligieron ondas acústicas, ya que pueden llegar lejos sin tener un emisor tan grande y costoso, ni tener que apuntar al receptor con un láser.
\section{Desarrollo del proyecto}
\label{sec:org6c94286}
\subsection{Hardware}
\label{sec:org1c9519c}
Para poder armar un sistema económico y amigable con el medioambiente, utilizamos parlantes y microfónos cotidianos. Para hacerlos impermeables, utilizamos contenedores de polímero inorgánico y pegamento de contacto.
\subsection{Software}
\label{sec:org5a5d372}
El sistema fue programado en python, para poder realizarlo de manera simple, rápida, y que sea más simple de entender para personas sin tanta experiencia en programación.
Se utilizaron las bibliotecas \texttt{numpy}, \texttt{scipy}, \texttt{matplotlib} y \texttt{sounddevice}.
\subsubsection{Funcionamiento}
\label{sec:org32994ec}
La implementación del sistema se podría realizar de muchas maneras, nosotros solo implementamos una de ellas.

El funcionamiento es relativamente similar a el código morse, solamente que en vez de un solo boton, tenemos 2: Uno donde se envía el dato (\texttt{1} o \texttt{0}) y otro para mandar una señal para que el receptor lea el dato.
A esto se lo conoce usualmente como \texttt{data/clock}

Estos dos "botones" se ubican en dos frecuencias determinadas para que puedan viajar lo más lejos posible.

Despues, para recibir los datos se utiliza \emph{la transformada de fourier}, que permite separar el sonido por frecuencias.
Entonces, solamente debemos "tomar" las frecuencias que queremos medir (donde están los botones) y revisar si está "prendido" o "apagado"
\section{Mejoras}
\label{sec:orgb883c44}
Cosas que nos gustaría mejorar del proyecto en el futuro:
\subsection{Hardware}
\label{sec:orgbfd283c}
\begin{itemize}
\item Conseguir emisores y receptores piezoeléctricos, que se pueden hacer a prueba de agua más fácilmente, y funcionan mejor para frecuencias un poco más altas.
\item Hacer un encapsulado más estético y resistente.
\item Desarrollar un pre-amplificador para que el receptor sea más sensible.
\item Desarrollar un amplificador para que el emisor tenga más potencia.
\item Desarrollar un protector para el receptor, para que no queme ningún dispositivo en caso de que se golpee.
\end{itemize}
\subsection{Software}
\label{sec:org623c0c3}
\begin{itemize}
\item Implemetar otros tipos de comunicaciones.
\item Implementar \texttt{bit-stuffing} y \texttt{byte-stuffing}.
\item Utilizar un filtro pasabandas en vez de fourier, haciéndolo más eficiente
\end{itemize}
\section{Aplicaciones}
\label{sec:orgebca2c3}
\begin{itemize}
\item Militares
\item Comunicaciones entre buzos
\item Seguimiento de nadadores
\end{itemize}
\section{Eso es todo!}
\label{sec:orgd4c93ff}
Gracias
\end{document}
